# 2024년 상위 15 소프트웨어 개발 트렌드

## 2024년 소프트웨어 엔지니어링의 주요 흐름
2024년 IT 산업을 정의할 일반적인 소프트웨어 개발 접근으로는 AI와 머신러닝 기술의 통합, 블록체인 활용, 멀티 런타임 마이크로서비스 등이 포함된다. 증강현실과 가상현실의 확대 적용도 지속해서 업계의 주목 받을 것이다. 또한 프로그래머들은 사이버 보안과 지속 가능한 소프트웨어 개발에 더욱 중점을 둘 것이다. 이 섹션에서는 이러한 각 트렌드를 자세히 살펴보고자 한다.

### 인공 지능과 머신 러닝 통합
AI와 머신러닝은 더 이상 유행어가 아니라 현대 소프트웨어 개발의 필수 구성 요소이며 기능과 성능에 대한 새로운 기준을 제시하고 있다. 예측 알고리즘부터 자동화된 코드 검토에 이르기까지, AI/ML 기술은 다양한 산업 분야에서 효율성과 역량을 향상시키고 있다.

2023년에 가장 주목할 만한 혁신 중 하나는 코드와 텍스트 생성 기능을 포함한 [고급 ChatGPT 기능](https://serokell.io/blog/language-models-behind-chatgpt)의 도입과 텍스트 프롬프트를 기반으로 한 [AI 기반 이미지 생성](https://serokell.io/blog/stable-diffusion) 기능의 획기적인 발전이었다.

텍스트 생성을 직접 경험해보고 싶다면 [이 튜토리얼 동영상](https://youtu.be/-VLUQTOnmMY)을 시청하여 보자.

개발자들이 AI 기반 코딩 도구를 점점 더 많이 사용하고 있다. 이는 코딩 프로세스의 속도를 높일 뿐만 아니라 인적 오류를 줄이는 데도 도움이 된다. 예를 들어, GitHub의 [Copilot](https://github.com/features/copilot)은 AI를 사용하여 개발자에게 실시간으로 코드 스니펫과 전체 함수를 제안한다. 마찬가지로, [Tableau](https://www.tableau.com/)와 같은 AI 기반 분석 도구는 기업이 데이터에서 그 어느 때보다 효율적으로 인사이트를 얻을 수 있도록 지원한다.

의심할 여지 없이 2024년은 특히 텍스트, 코딩, 비주얼리제이션 작업의 자동화에 있어 이러한 기술이 더욱 발전하고 통합되는 해가 될 것이다.

[AI 혁신에 관한 블로그 게시물](https://serokell.io/blog/artificial-intelligence)을 참고하자.

### 암호화폐를 넘어선 블록체인
블록체인은 암호화폐를 넘어 그 기반을 다져가고 있다. 강화된 보안과 우수한 품질을 우선시하는 모바일 어플리케이션이 급증하면서 블록체인 기반 앱의 채택이 증가하고 있다.

블록체인 지향 소프트웨어(BOS) 시스템의 필수적인 특징은 다음과 같다.

- **데이터 복제(Data replicaion)**: 데이터는 수천 개의 시스템에 복제되어 저장되므로 데이터 보안을 크게 강화할 수 있다.
- **요건 확인(Requirement verification)**: 트랜잭션을 진행하기 전에 BOS 시스템은 트랜잭션이 성공적인 검증 기준을 충족하는지 확인하기 위해 트랜잭션 요구 사항을 확인한다.
- **순차적 트랜잭션 로깅(Sequential transaction logging:)**: BOS는 합의 알고리즘을 통해 설정된 상호 연결된 블록을 시간순으로 정렬된 로그에 트랜잭션을 기록한다.
- **공개 키 암호화(Public-key cryptograph)**: BOS의 트랜잭션 프로세스는 공개 키 암호화를 기반으로 하여 안전하고 검증 가능한 트랜잭션을 보장한다.

그러나 블록체인은 확장성과 에너지 소비가 광범위한 채택을 가로막는 장애물로 남아 있다.

[블록체인에 관한 모든 게시물](https://serokell.io/blog/blockchain)을 살펴보자.

### 멀티 런타임 마이크로서비스
마이크로서비스 아키텍처는 소프트웨어 어플리케이션을 독립적으로 배포 가능한 소규모의 모듈식 서비스 모음으로 개발하는 방법으로, 각 서비스는 자체 프로세스에서 실행되고 경량 메커니즘(주로 HTTP 기반 API)으로 통신한다.

![](./images/0_rNcVTiDvv0X7X8gX.webp)

2024년에도 마이크로서비스 아키텍처는 성장을 지속하며 점차 멀티런타임 마이크로서비스로 진화할 것으로 예상된다. 마이크로서비스 아키텍처는 마이크로서비스 기반, API 우선, 클라우드 네이티브, 헤드리스의 첫 글자를 따서 만든 용어인 MACH 아키텍처라고도 불린다. MACH 아키텍처를 사용하면 다양한 서비스를 다양한 프로그래밍 언어로 작성하고, 다양한 데이터 저장 기술을 사용하며, 다양한 런타임 환경에 배포할 수 있다. 이러한 런타임의 다양성은 각 서비스의 특정 요구 사항과 특성을 충족시켜 어플리케이션의 각 구성 요소에 대해 보다 맞춤화되고 최적화된 접근 방식을 가능하게 한다.

멀티 런타임 마이크로서비스 아키텍처의 가장 큰 장점은 다양한 기술과 플랫폼의 강점을 활용할 수 있다는 점이다. 예를 들어, 높은 연산 능력이 필요한 서비스는 이러한 작업을 위해 특별히 설계된 런타임 환경에 배포할 수 있고, 실시간 데이터 처리를 처리하는 다른 서비스는 속도와 짧은 지연 시간으로 최적화된 다른 환경을 활용할 수 있다. 이러한 접근 방식은 각 서비스가 이상적인 환경에서 운영되도록 보장할 뿐만 아니라 한 서비스의 변경 사항이 다른 서비스에 영향을 미치지 않기 때문에 업데이트와 유지 관리가 더 용이해진다.

또한 멀티런타임 마이크로서비스는 보다 민첩한 개발 프로세스를 지원하므로 팀이 종속성 없이 여러 서비스에서 동시에 작업할 수 있다.

### 2024년을 선도하는 사이버 보안
사이버 위협이 점점 더 정교해짐에 따라 2024년에는 보안이 소프트웨어 개발의 핵심 요소가 될 것이다. 고급 보안 프로토콜을 통합하고 위협 탐지를 위해 AI를 활용하는 것이 표준 관행이 되고 있다. 사후 대응에서 사전 예방적 보안 조치로 초점이 이동하고 있다.

- **DevSecOps의 강조**: 기업들은 보안을 DevOps 프로세스에 통합하여 보안을 모든 이해관계자가 공동으로 책임지는 문화를 조성하고 있다. 이러한 접근 방식은 보안 고려 사항이 전체 소프트웨어 개발 수명 주기의 필수적인 부분이 되도록 보장한다.
- **제로 트러스트 아키텍처**: 기존의 경계 기반 보안 모델은 "절대 신뢰하지 말고 항상 확인하라"는 원칙에 따라 작동하는 제로 트러스트 프레임워크로 대체되고 있다. 즉, 조직 네트워크 내부에 있든 외부에 있든 관계없이 모든 사용자와 디바이스를 확인해야 한다.
- **암호화 사용 증가**: 데이터 유출이 증가함에 따라 전송 중이거나 미사용 중인 데이터를 보호하기 위해 강력한 암호화 방법을 사용하는 추세가 증가하고 있다. 동형 암호화와 같은 고급 암호화 기술이 주목을 받고 있으며, 이를 통해 데이터를 암호화한 상태에서 처리할 수 있다.
- **안전한 코드 관행에 집중하자**: 안전한 코딩 관행에 대한 개발자 교육을 점점 강조하고 있다. 여기에는 정기적인 코드 검토, 취약성 테스트 및 개발 단계에서 보안 결함을 식별하고 완화하기 위한 정적과 동적 분석 도구 사용이 포함된다.
- **사이버 보안 메시의 부상**: 이 개념은 각 디바이스가 방화벽과 네트워크 보호 장치와 같은 자체 보안을 갖추는 유연한 모듈식 보안 접근 방식을 말하는 것이다. 이는 최신 사이버 위협의 동적 특성을 처리할 수 있는 보다 반응성이 뛰어나고 적응력이 뛰어난 보안 인프라를 구축하여 전체 네트워크를 더욱 안전하게 만드는 데 도움이 된다.

### AR과 VR의 추가 도입
AR과 VR 기술에 대한 접근성이 높아짐에 따라 여러 산업 분야에서 이러한 어플리케이션에 대한 수요가 급증하고 있다.

- **교육 분야**: VR은 교육을 혁신하여 대화형 역사, 지리 및 과학 수업을 가능하게 하고, 가상 수술 시뮬레이션을 통해 위험 부담 없는 의료 훈련을 제공한다. 예를 들어, 학생들은 구글 익스페디션과 기타 교육용 AR 앱을 통해 유적지를 탐험하고, 가상의 동물을 해부하거나, 복잡한 주제의 3D 모델을 살펴볼 수 있다.
- **의료**: 예를 들어 AR 앱인 AccuVein은 정맥의 위치를 파악하여 바늘을 쉽게 삽입할 수 있도록 도와주며, 수술 계획 도구는 환자의 해부학적 구조에 3D 모델을 오버레이하여 정밀한 수술 지침을 제공한다.
- **비즈니스**: 프로토타이핑, 직원 교육 및 고객 서비스를 위해 비즈니스에서 VR이 점점 더 많이 사용되고 있다. 부동산 업계에서는 VR/AR을 활용하여 가상 부동산 투어를 제공하고 AR 앱을 통해 가구나 개조 공사가 완료된 공간이 어떻게 보일지 구매 전에 시각화할 수 있다.

2024년에 기대되는 흥미로운 발전은 다음과 같다.

- **초현실적인 가상 현실**: 이제 VR은 비의 느낌이나 여름 초원의 냄새와 같은 현실 세계의 감각을 시뮬레이션하여 가상과 현실의 경계를 허물어뜨릴 수 있다. 그리고 이러한 추세는 더욱 확대될 것이다.
- **소셜 VR 플랫폼의 확장**: 소셜 VR 플랫폼은 실시간 상호작용, 가상 파티 주최, 콘서트 참석, 멀티플레이어 게임 참여 등을 가능하게 한다.
- **VR에 AI 통합**: AI는 사용자 행동에 적응하여 경험을 개인화하고, 개인의 선호도와 행동에 반응하는 동적 환경을 만든다.

[이 비디오](https://youtu.be/9TCHlT3B24w)를 통하여 초현실적인 VR의 예를 살펴볼 수 있다.

### 지속 가능한 소프트웨어 개발
환경에 대한 우려가 커지면서 그린 컴퓨팅과 지속 가능한 소프트웨어 관행이 주목받고 있다. 개발자들은 점점 더 친환경 솔루션에 초점을 맞추고 있으며, 에너지 효율적인 코딩 관행을 장려하는 그린 소프트웨어 재단과 지속 가능한 웹 매니페스토와 같은 이니셔티브를 지원하고 있다. 여기에는 서버 처리, 로딩 시간, 데이터 요청을 줄이는 코드 개발이 수반된다.

지속 가능한 소프트웨어 개발의 주요 측면은 다음과 같다.

- **소프트웨어 최적화**: 코드를 간소화하여 에너지 사용을 줄이고 성능을 개선한다.
- **배포(Deployment)**: 지연 함수와 클라우드 기반 어플리케이션처럼 필요한 경우에만 리소스를 사용하여 에너지 낭비를 최소화한다.
- **통합**: 시스템 간의 데이터 처리를 줄여 불필요한 데이터 사용을 방지한다.
- **저장 데이터**: 저장되는 데이터의 양과 시스템에 보관되는 기간을 제한한다.
- **데이터 크기**: 가능한 경우 더 작은 크기의 미디어를 사용해 저장과 처리 필요성을 줄인다.
- **리팩토링**: 소프트웨어를 정기적으로 업데이트하여 오래되거나 사용하지 않는 기능을 제거한다.
- **타사 구성 요소 사용하지 않기**: 더 많은 리소스를 소비하는 대규모 외부 구성 요소에 대한 의존도를 줄인다.
- **소프트웨어 아키텍처**: 효율성을 높이고 에너지 사용을 줄이는 아키텍처를 채택한다.
- **데이터 센터 선택**: 친환경 관행에 전념하는 호스팅 서비스를 선택한다.

## 컴퓨팅
2024년에는 주요 컴퓨팅 분야로 다음 분야가 주목받을 것으로 예상된다.

- 서비스로서의 함수, 
- 클라우드, 
- 엣지 컴퓨팅,
- 그리고 특히 양자 컴퓨팅이 가장 주목할만 하다.

### Serverless 컴퓨팅 (FaaS)
서버리스 컴퓨팅, 즉 서비스형 함수(FaaS)가 부상하고 있으며, AWS Lambda, Azure Functions과 Google Cloud Functions이 이 분야를 선도하고 있다. FaaS를 사용하면 개발자가 인프라를 관리할 필요 없이 어플리케이션과 서비스를 구축하고 실행할 수 있으므로 개발 프로세스의 효율성과 비용 효율성이 향상된다.

- 주목할 만한 사례 중 하나는 넷플릭스가 스트리밍 플랫폼 내에서 다양한 용도로 [AWS Lambda를 활용](https://aws.amazon.com/solutions/case-studies/netflix-and-aws-lambda/)하고 있다는 점이다. 넷플릭스는 비디오 인코딩, 사용자 인증 처리, 백엔드 프로세스 관리와 같은 작업에 Lambda를 활용한다. 사용자가 동영상을 업로드하면 Lambda 함수가 트리거되어 콘텐츠를 다양한 디바이스에서 스트리밍하기에 적합한 다양한 포맷으로 인코딩하고 처리한다. 이를 통해 넷플릭스는 서버를 프로비저닝하거나 관리할 필요 없이 수요에 따라 리소스를 동적으로 확장하여 사용자에게 원활한 스트리밍 환경을 보장하는 동시에 비용을 최적화할 수 있다.
- Spotify는 음악 스트리밍 플랫폼 내에서 다양한 백엔드 작업을 처리하기 위해 [Google Cloud Functions을 활용](https://cloud.google.com/customers/spotify)한다. 사용자 인증을 관리하고, 사용자가 생성한 콘텐츠를 처리하고, 음악 추천 알고리즘을 위한 백엔드 작업을 수행하기 위해 함수가 트리거되어 사용자에게 원활하고 개인화된 경험을 보장한다.
- IBM의 자회사인 The Weather Company는 대량의 날씨 데이터를 처리하고 분석하는 데 [IBM Cloud Functions](https://www.ibm.com/weather)을 사용한다. 서버리스 기능 덕분에 기본 인프라를 관리할 필요 없이 실시간 데이터 처리를 수행하고, 예보를 생성하고, 사용자의 위치에 따라 맞춤형 날씨 알림을 제공할 수 있게 되었다.

![](./images/0_kMFlxj5sWP-cjkQU.webp)

이벤트 중심 아키텍처가 특징인 이러한 FaaS 솔루션은 요청에 따라 자동으로 실행을 트리거하고 필요에 따라 리소스 사용을 조정한다. 확장성과 응답성이 뛰어나 개발 프로세스를 간소화하며, 특히 트래픽이 많은 어플리케이션에 적합하다. 서버리스 컴퓨팅은 IoT, 챗봇, 가상 비서 등과 점점 많이 통합되고 있다.

### 클라우드 컴퓨팅의 확장
2024년에는 클라우드 네이티브 기술이 크게 발전할 것이다. 클라우드 네이티브 기술은 더욱 사용자 친화적으로 발전하여 향상된 성능, 비용 절감, IT 목표의 유연성을 제공할 것으로 예상된다. Amazon Web Service(AWS), Microsoft Azure, Google Cloud Platform은 서비스를 확장하여 고급 분석, 머신 러닝 기능, 더 나은 보안 기능을 제공한다.

[이 비디오](https://youtu.be/mxT233EdY5c)는 클라우드 컴퓨팅의 다양한 어플리케이션에 대한 간결한 개요를 설명하고 있다.

이는 기업들이 더 나은 데이터 관리, 향상된 협업 및 보안을 위해 클라우드로 마이그레이션하여야 하는 동기를 부여한다.

### 엣지 컴퓨팅의 급증
엣지 컴퓨팅은 데이터 소스에 최대한 가까운 네트워크 엣지에서 클라이언트 데이터를 처리하는 IT 아키텍처이다. 엣지 컴퓨팅은 계산을 데이터 소스에 더 가까이 가져감으로써 지연 시간을 줄이고 실시간 데이터 처리 기능을 향상시킨다.

![](./images/0_05-lx0wbnrfEN5Pb.webp)

이러한 추세는 자율주행차(예를 들어 테슬라의 자율주행차는 엣지 컴퓨팅에 의존)와 스마트 시티 기술처럼 즉각적인 데이터 분석이 필요한 어플리케이션의 핵심이다. 의료 분야에서 엣지 컴퓨팅은 데이터 프라이버시를 보장하고 AI 기반의 실시간 환자 상태 모니터링과 분석을 가능하게 한다. 또한 이 기술은 버스 일정을 최적화하고, 차선을 조절하고, 잠재적으로 자율 주행 차량의 흐름을 안내함으로써 도시 교통 관리를 혁신할 수 있으며, 다양한 영역에 걸쳐 그 다재다능함과 영향력을 입증하고 있다. 기업이 에너지 소비를 효율적으로 관리하는 데 도움이 되는 스마트 그리드 도입에 엣지 컴퓨팅은 필수적이다.

### 양자 컴퓨팅: 새로운 개척지
[양자 컴퓨팅](https://serokell.io/blog/what-is-quantum-computing#when-will-quantum-computers-arrive%3F)은 기존 비트 대신 양자 비트, 즉 큐비트를 사용하는 고급 컴퓨팅 형태이다. 중첩과 얽힘같은 양자역학 원리를 활용하여 기존 컴퓨터로는 달성할 수 없는 속도로 데이터를 처리할 수 있다. 이 기술은 암호화, 최적화 및 분자 시뮬레이션같은 복잡한 작업에 특히 효과적이며, 기하급수적으로 빠른 솔루션을 제공한다.

[이 동영상](https://youtu.be/g_IaVepNDT4)은 양자 컴퓨팅의 기본 원리를 간략하게 설명한다.

양자 컴퓨팅의 광범위한 채택은 아직 멀었지만, 소프트웨어 개발에 미치는 파급 효과는 이미 나타나기 시작했다. 그 선두주자 중에는 IBM, Microsoft, Google, D-Wave, Amazon과 같은 거물급 기업들이 있다. IBM은 최대 127큐비트의 강력한 프로세서를 탑재한 퀀텀 시스템 1과 2로 선두를 달리고 있다. Microsoft는 토폴로지 큐비트에 초점을 맞추고 있으며, 더 넓은 접근성을 위해 이를 Azure 클라우드 플랫폼에 통합했다. Google의 퀀텀 AI 연구소는 실용적이고 보편적인 양자 컴퓨터 개발을 목표로 하고 있으며, D-Wave는 양자 어닐링에 특화되어 복잡한 최적화 문제를 해결하고 있다. Amazon은 AWS Centre for Quantum Networking and Amazon Braket을 통해 양자 컴퓨팅을 위한 광범위한 인프라를 구축하고 있다.

## 프로그래밍 언어
2024년에도 프로그래밍은 Python이 계속 주도할 것이며, Rust의 채택이 눈에 띄게 증가할 것이다.

### Python의 지배력
Python은 단순성, 다용도성 및 강력한 라이브러리 지원으로 선호도가 높은 프로그래밍 언어로 여전히 지배적인 위치를 차지하고 있다. 웹 개발, 데이터 분석, 인공 지능 및 과학 컴퓨팅 분야에서 널리 사용되고 있다.

Google에서 언어 튜토리얼의 검색 빈도를 측정하는 PYPL 지수에 따르면 Python은 가장 높은 성장률(19%)로 가장 인기 있는 프로그래밍 언어로 꼽혔다.

[2023년 스택 오버플로 설문조사](https://survey.stackoverflow.co/2023/)에서는 개발자가 가장 배우고 싶어하는 언어로 Python이 선정되었다. 2012년 이후 처음으로 Java를 추월한 Python은 더 이상 상위 2개 웹 앱 개발 언어에 그치지 않있다. 또한 매년 가장 큰 폭으로 평가가 상승한 언어에 수여하는 '올해의 [TIOBE](https://www.tiobe.com/tiobe-index/) 프로그래밍 언어상'을 5년 동안 세 번이나 수상했다. 코드에 쉽게 통합하고 대규모 어플리케이션으로 확장할 수 있는 Python의 광범위한 라이브러리는 다음과 같은 웹과 데스크톱 앱 개발의 무한한 가능성을 제공한다.

### Rust 도입 증가
특히 성능과 안전이 최우선 순위인 분야에서 Rust 프로그래밍 언어의 채택이 증가하고 있다. 이 언어의 고유한 기능 덕분에 시스템 수준 프로그래밍에 이상적이다. 특히 메모리 오류를 방지하고 스레드 안전을 보장하는 기능이 중요한 임베디드 시스템에서 Rust가 점점 더 많이 사용되고 있다. 또한 클라우드 인프라에 배포하면 고성능 컴퓨팅 작업을 처리하는 데 있어 안정성과 효율성이 강조된다.

[여기](https://serokell.io/blog/programming)에서 프로그래밍의 다양한 측면에 관한 게시물들이 있다. 참고하자.

## 어플리케이션 개발
어플리케이션 분야에서 중요한 트렌드로는 low-code와 no-code 플랫폼의 광범위한 채택, 크로스 플랫폼 개발의 발전, 프로그레시브 웹 애플리케이션의 사용 증가 등을 꼽을 수 있다.

### low-code와 no-code 플랫폼의 부상

![](./images/0_cLIATG7RWdtRMHsp.webp)

low-code와 no-code 플랫폼의 등장으로 소프트웨어 개발의 민주화가 촉진되고 있다. 이러한 도구는 코딩 지식이 거의 없는 개인도 어플리케이션을 빌드하고 배포할 수 있도록 지원하여 개발 시간을 크게 단축한다.

[Microsoft Power Apps](https://powerapps.microsoft.com/)와 [Bubble](https://bubble.io/)같은 플랫폼은 비전문가인 사용자도 코드를 작성하지 않고도 어플리케이션을 구축할 수 있도록 지원한다. 이러한 도구는 특히 비즈니스 앱 개발에 널리 사용되어 대규모 개발팀 없이도 솔루션을 신속하게 프로토타이핑하고 배포할 수 있다. 하지만 이러한 플랫폼은 복잡한 맞춤형 개발 작업을 해결할 수 없다.

### 프로그레시브 웹 어플리케이션(PWA)의 증가세
PWA(프로그레시브 웹 앱)는 [네이티브 앱](https://www.techtarget.com/searchsoftwarequality/definition/native-application-native-app)보다 다운로드 속도가 빠르고 리소스 사용량이 적다. 오프라인에서 작동하며 방문할 때마다 자동으로 새로고침을 수행한다. 개발 측면에서도 비용 효과적이고 효율적이며, 다양한 디바이스에 필요한 버전 수가 적기 때문에 네이티브 앱보다 3~4배 낮은 비용으로 개발할 수 있다. [Forbes](https://www.forbes.com/sites/forbespr/2017/03/07/forbes-launches-all-new-mobile-web-experience-for-forbes-com/), [Starbucks](https://starbucks.en.softonic.com/pwa/download) 및 [Pinterest](https://pinterest-pwa.en.softonic.com/pwa)같은 주요 기업들이 이 기술을 채택했다.

개발자들 사이에서 PWA(프로그레시브 웹 앱)의 인기가 높아지는 주요 요인은 플랫폼 독립성이다. 따라서 모바일, 태블릿 및 데스크탑용 앱을 따로 만들 필요가 없다. 개발의 단순성만이 PWA의 유일한 비용 절감 이점은 아니다. 또한 제작 속도가 빠르고 유지 관리 비용도 저렴하다.

[이 동영상](https://youtu.be/IaJqMcOMuDM)을 통해 PWA를 구축하는 방법을 알아보도록 하자.

### 크로스 플랫폼 앱 개발
모바일 어플리케이션이 등장한 이후 개발자들은 Android와 iOS용 네이티브 어플리케이션 두 개를 만들 것인지, 아니면 하나의 크로스 브라우저 앱을 만들 것인지 선택의 기로에 서게 되었다. 네이티브 앱은 뛰어난 성능으로 인해 주로 시장을 지배해 왔다.

2023년에 이어 2024년에도 계속 탄력을 받을 중요한 발전은 사용자 친화적인 크로스 플랫폼 솔루션을 제공하는 동시에 개발 비용을 절감할 수 있는 새로운 도구의 도입이다.

크로스 플랫폼 어플리케이션은 여러 가지 이점을 제공한다.

- **더 넓은 도달 범위**: 여러 운영 체제(iOS, Android)에서 사용할 수 있어 잠재적 사용자층이 늘어날 것이다.
- **개발 시간 단축**: 여러 개의 네이티브 앱이 아닌 단일 개발 프로젝트로 프로세스 속도가 빨라진다.
- **일관된 사용자 경험**: 크로스 플랫폼 어플리케이션은 다양한 플랫폼에서 일관된 룩앤필을 제공하므로 사용자에게 더욱 친숙하게 다가갈 수 있다.
- **공유 코드베이스**: 코드 재사용성과 개발 효율성이 향상된다.
- **더 쉬운 배포**: 업데이트가 모든 플랫폼에 동시에 배포된다.
- **리소스 효율성**: 더 적은 리소스와 더 작은 개발 팀으로 개발과 유지보수가 가능하다.
- **비용 효율성**: 단일 코드베이스가 여러 플랫폼에 사용되므로 개발과 유지 관리 비용이 절감된다.

인기 있는 크로스 플랫폼 프레임워크으로는 React Native, Flutter, Ionic 등이 있다.

## 마치며
이 글에서 논의한 트렌드는 2024년 이후의 소프트웨어 개발 분야를 정의할 것으로 예상된다. 이러한 변화를 헤쳐나가는 과정에서 책임감 있고 윤리적인 혁신이 모든 소프트웨어 개발 노력의 초석이 되어야 한다.
